荷兰王国 |flag_p3 = Flag of the Netherlands.svg |p4 = 利古里亚共和国 |flag_p4 =
Flag of Genoa.svg |p5 = 西班牙波旁王朝{{\!}}西班牙王国 |flag_p5 = Flag of Spain
(1785-1873 and 1875-1931).svg |s1 = 波旁复辟{{\!}}法兰西王国 |flag_s1 = Flag of
the Kingdom of France (1814-1830).svg |s2 = 荷兰联合王国 |flag_s2 = Flag of
the Netherlands.svg |s3 = 莫里斯尼特 |flag_s3 = Flag of Moresnet.svg |s4 =
萨丁尼亚王国 |flag_s4 = Savoie flag.svg |s5 = 奥地利帝国 |flag_s5 = Flag of
the Habsburg Monarchy.svg |s6 = 卢森堡{{\!}}卢森堡大公国 |flag_s6 = Flag of
Luxembourg.svg |s7 = 托斯卡纳大公国 |flag_s7 = Flag of the Grand Duchy of
Tuscany.svg |s8 = 西班牙王国 |flag_s8 = Flag of Spain (1785-1873 and
1875-1931).svg | |flag = |flag_type = |image_flag = Flag of France.svg
|symbol = 法国國徽 |symbol_type = 國徽 |image_coat = Grandes Armes
Impériales (1804-1815)2.svg |image_map = First French Empire 1812.svg
|image_map_caption =法兰西帝国最大领土范围（1812年）。  |capital =
[巴黎](../Page/巴黎.md "wikilink") |national_motto =
|national_anthem = 《[出征歌](../Page/出征歌.md "wikilink")》\[1\]
|common_languages = [法語](../Page/法語.md "wikilink") |currency =
[法國法郎](../Page/法國法郎.md "wikilink") |religion =
[罗马天主教](../Page/罗马天主教.md "wikilink")、[信义宗](../Page/信义宗.md "wikilink")、[归正宗](../Page/加尔文主义.md "wikilink")、[犹太教](../Page/犹太教.md "wikilink")
|leader1 = [拿破崙一世](../Page/拿破崙一世.md "wikilink") |year_leader1 =
1804年–1814年/1815年 |leader2 =
[拿破崙二世](../Page/拿破崙二世.md "wikilink")\[2\]
|year_leader2 = 1815年 |title_leader =
[皇帝](../Page/法国君主列表.md "wikilink") |legislature = 法國國會
|house1 = [法國參議院](../Page/法國參議院.md "wikilink") |house2 = 立法团
|stat_area1 = 860000 |stat_pop1 = 44000000 |stat_year1 = 1812年 |today
=  |footnotes = 注：本土面積860000平方公里 }}

**法蘭西帝國**（），史称**法蘭西第一帝國**（），是[法国在](../Page/法国.md "wikilink")1804年5月18日建立的[帝国政权](../Page/帝国.md "wikilink")。时间分为两段：第一阶段从《共和十二年宪法》（《1804年宪法》）宣布[拿破仑·波拿巴为](../Page/拿破仑一世.md "wikilink")“法国人的皇帝”到1814年4月14日拿破仑·波拿巴第一次退位；第二阶段从1815年3月20日拿破仑·波拿巴[回到巴黎到](../Page/百日王朝.md "wikilink")1815年7月7日出现“1815年法国临时政府”为止。法蘭西第一帝國取代了[法兰西第一共和国的](../Page/法兰西第一共和国.md "wikilink")[执政府](../Page/执政府.md "wikilink")，中间曾被第一次波旁复辟打断，拿破仑·波拿巴在[百日王朝又重新掌权](../Page/百日王朝.md "wikilink")，然而最终为第二次波旁复辟所取代。

法蘭西第一帝國不同于[法国历史上的其他](../Page/法国历史.md "wikilink")[政体](../Page/政体.md "wikilink")：首先在于它的独创性，它为法国开创了一种新颖的政治体制——[帝国](../Page/帝国.md "wikilink")；其次是它一直处于交战状态，这一系列的战争被称为[拿破崙戰爭](../Page/拿破崙戰爭.md "wikilink")，从1805到1815年，它连续五次迎战反法同盟。通过这些战争，[拿破仑征服了除](../Page/拿破仑一世.md "wikilink")[斯堪的纳维亚和](../Page/斯堪的纳维亚.md "wikilink")[巴尔干半岛以外的](../Page/巴尔干半岛.md "wikilink")[欧洲大陆的大部分领土](../Page/欧洲大陆.md "wikilink")，并且在1812年达到了巅峰，此时，它的领土从[里斯本一直绵延到](../Page/里斯本.md "wikilink")[莫斯科](../Page/莫斯科.md "wikilink")。在欧洲大陆，[法国的领土最多达到](../Page/法国.md "wikilink")86万平方公里，包含135个[省](../Page/省_\(法语区划名\).md "wikilink")，像[罗马](../Page/罗马.md "wikilink")、[汉堡](../Page/汉堡.md "wikilink")、[巴塞罗那](../Page/巴塞罗那.md "wikilink")、[阿姆斯特丹](../Page/阿姆斯特丹.md "wikilink")、[杜布羅夫尼克这些城市都成为法国的](../Page/杜布羅夫尼克.md "wikilink")[省会](../Page/法语国家和地区的行政中心.md "wikilink")。

法兰西第一帝国在欧洲大陆上的成就体现在一系列重大的军事胜利上：[奧斯特利茨戰役](../Page/奧斯特利茨戰役.md "wikilink")，[耶拿战役](../Page/耶拿會戰.md "wikilink")，奥埃尔斯特战役，[埃劳战役](../Page/埃劳战役.md "wikilink")，[弗里德蘭戰役](../Page/弗里德蘭戰役.md "wikilink")，[瓦格兰战役](../Page/華格姆戰役.md "wikilink")。所付出的代价就是人员的重大伤亡以及殖民计划的瓦解：法国付出了80万条生命；“法兰西第一殖民帝国”不复存在；[出售了路易斯安那](../Page/路易斯安那購地.md "wikilink")；在[安的列斯群島最重要的殖民地](../Page/安的列斯群島.md "wikilink")[馬提尼克也被英国占领](../Page/馬提尼克.md "wikilink")（英国一直是[法国大革命的敌人](../Page/法国大革命.md "wikilink")，也是与法国争夺海上霸权的主要敌人）。由于进攻[不列顛群島反复受挫](../Page/不列顛群島.md "wikilink")（爱尔兰登陆战、[特拉法加海戰](../Page/特拉法加海戰.md "wikilink")），使得英国有能力资助一次又一次的反法同盟。[俄法战争成为其重要转折点](../Page/俄法战争.md "wikilink")，在这一战略失败之后，法国再也没有能力组织庞大的军队——“大军团”。

法兰西第一帝国是[波拿巴家族为其自身利益所建立的第一个法兰西帝国](../Page/波拿巴王朝.md "wikilink")。后来，1852年，[路易-拿破仑·波拿巴再次建立法兰西帝国](../Page/拿破仑三世.md "wikilink")——[法蘭西第二帝國](../Page/法蘭西第二帝國.md "wikilink")。

法兰西第一帝国开始于1804年5月18日，这一年，《共和十二年宪法》（《1804年宪法》）宣布拿破仑·波拿巴为“法国人的皇帝”。随后在1804年11月6日通过[全民表决加以确认](../Page/全民表决.md "wikilink")。

法兰西第一帝国结束于1814年4月6日（4月2日，参议院宣布废黜拿破仑，4月6日，拿破仑在[枫丹白露退位](../Page/枫丹白露.md "wikilink")，4月20日，拿破仑被流放、前往[厄尔巴岛](../Page/厄尔巴岛.md "wikilink")）。随后是[波旁复辟时代](../Page/波旁复辟.md "wikilink")，1815年3月20日到7月7日，经历了短暂的[百日王朝](../Page/百日王朝.md "wikilink")。

## 歷史

### 从执政府到帝国

1799年，拿破仑·波拿巴被任命为首席执政官。拿破仑·波拿巴管理下的共和国重新变得繁荣起来，作为国家元首，他将自己视为共和国可以信赖的“天降英才”。1804年2月保皇党人[卡杜达尔策划了一场阴谋](../Page/乔治·卡杜达尔.md "wikilink")，为避免君主制的复辟，1804年3月27日，参议院毫不犹豫地向拿破仑·波拿巴提出，把政府变为世袭的。

1804年5月18日，一份“参议院法令”将共和国政府交付给[首席执政官](../Page/拿破仑一世.md "wikilink")，并授予他“法国人的皇帝”的头衔。1804年11月6日，公布了[全民表决的最终结果](../Page/全民表决.md "wikilink")：357万2千票同意，2572票反对，这份参议院的法令获得了通过。于是《共和十二年宪法》（1804年宪法）建立了法兰西帝国。这份参议院法令将共和国政府交付给一位世袭的皇帝，以及他的婚生后代、未婚生后代、收养的后代，但不包括婚外生后代，在没有后代的情况下，还包括他的兄弟[约瑟夫·波拿巴和](../Page/约瑟夫·波拿巴.md "wikilink")[路易·波拿巴的后代](../Page/路易·波拿巴.md "wikilink")，但不包括[吕西安·波拿巴和](../Page/吕西安·波拿巴.md "wikilink")[杰罗姆·波拿巴的后代](../Page/热罗姆·波拿巴.md "wikilink")（因为他们和社会地位低的人结婚）。

第一共和国并没有马上消失：它仍然在新政权的官方文件的编号上延续了一段时间；它还出现在皇帝加冕礼的宣誓中（1804年12月2日）；它还存在于法律的官方表述上（直到1807年7月）；以及普通人的各种民事文件上（直到1805年底）；还有硬币上（金法郎，直到1808年）。1807年8月19日的参议院法令撤销了法案评议委员会，还修改了建立这个政体的《[共和十二年宪法](../Page/共和十二年宪法.md "wikilink")》。之前，颁布的各项法律的开头段落都是：“**拿破仑**，源自上帝和共和国宪法的恩典，**法国人的皇帝**，从今世到永远，**得永福**”。1807年之后，它的表述变成了：“**拿破仑**，源自上帝和宪法的恩典，**法国人的皇帝**，**意大利国王和萊茵邦聯保护者**，从今世到永远，**得永福**”。法兰西帝国成为了包含许多附庸国的欧洲大陆政治体系的中心，而且，仅仅是在一个人的统治之下，他拥有至高无上的权力——拿破仑。

### 帝国的开端（1804年）

1804年5月25日，拿破仑签署了一项政令，在[永河畔拉罗什市建立了旺代省政府](../Page/永河畔拉罗什.md "wikilink")，这也是基于一项宏大的城市规划项目。这项法案旨在消除[旺代省的不稳定](../Page/旺代省.md "wikilink")。

7月15日，第一次颁发[法國榮譽軍團勳章](../Page/法國榮譽軍團勳章.md "wikilink")。

#### 1804年12月2日加冕礼

[Ingres,_Napoleon_on_his_Imperial_throne.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Ingres,_Napoleon_on_his_Imperial_throne.jpg "fig:Ingres,_Napoleon_on_his_Imperial_throne.jpg")（1806年），[巴黎军事博物馆](../Page/巴黎军事博物馆.md "wikilink")\]\]
[Jacques-Louis_David,_The_Coronation_of_Napoleon.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Jacques-Louis_David,_The_Coronation_of_Napoleon.jpg "fig:Jacques-Louis_David,_The_Coronation_of_Napoleon.jpg")（1807年）；达维特以他当时的速写为依据，用这张画重现了拿破仑从教宗[庇护七世手中拿过皇冠戴到](../Page/庇护七世.md "wikilink")[约瑟芬皇后头上的时刻](../Page/约瑟芬·德·博阿尔内.md "wikilink")。\]\]

拿破仑一世在[巴黎聖母院由教宗](../Page/巴黎聖母院.md "wikilink")[庇护七世加冕为皇帝](../Page/庇护七世.md "wikilink")。拿破仑实际上是经过教宗祝圣加冕的，因为加冕礼在于敷圣油，而教宗也的确这么做了，像为其他的统治者一样为拿破仑在身体上传统的地方敷了圣油。因此，拿破仑自己将皇冠戴到头上与加冕无关，因为皇冠只是一件象征皇权的物品，跟十字圣球、佩剑没什么区别。

皇帝不是一位对宗教有热情的教徒，他没有在加冕礼的[弥撒上领圣体](../Page/弥撒.md "wikilink")。我们或许还记得[查理曼大帝的加冕礼](../Page/查理曼.md "wikilink")，就像很久以前那样，拿破仑自己将皇冠戴到了头上。随后，他给妻子[约瑟芬戴上了皇冠](../Page/约瑟芬·德·博阿尔内.md "wikilink")。于是，约瑟芬成为皇后。这一场景被画家[雅克-路易·达维特那张著名的油画](../Page/雅克-路易·大卫.md "wikilink")《拿破仑的加冕礼》记录下来。

帝国的加冕礼上充满了各种[符号](../Page/符号.md "wikilink")。从[共和国过渡到](../Page/共和制.md "wikilink")[帝国](../Page/帝国.md "wikilink")，这需要创立帝国的纹章，以及一些新的象征性的符号，为的是建立一种前所未有的传统。[拿破仑把自己看作是实现统一的人](../Page/拿破仑一世.md "wikilink")，他决定将代表着以前的[法国的那些符号](../Page/法国.md "wikilink")，以及代表着现在这个欧洲强权的符号都给结合起来。

蜜蜂被认为是映照了[墨洛溫王朝](../Page/墨洛溫王朝.md "wikilink")，它在纹章和帝国披风上的布局让人想起[卡佩王朝的](../Page/卡佩王朝.md "wikilink")[百合花](../Page/百合花飾.md "wikilink")。正义之手被使用在[卡佩王朝的加冕仪式上](../Page/卡佩王朝.md "wikilink")，这一次，它用来表明帝国继承了卡佩王朝的权力。在[墨洛溫王朝](../Page/墨洛溫王朝.md "wikilink")、[加洛林王朝](../Page/加洛林王朝.md "wikilink")、[卡佩王朝之后](../Page/卡佩王朝.md "wikilink")，[拿破仑希望证明自己是](../Page/拿破仑一世.md "wikilink")“第四王朝”——[波拿巴王朝](../Page/波拿巴王朝.md "wikilink")——的开创者。加冕礼上使用的其他符号都带有精神层面的寓意。因此，拿破仑用手握了一下[查理曼大帝的十字圣球](../Page/查理曼.md "wikilink")，并且戴了查理曼大帝的皇冠。他的佩剑和权杖据说也“出自于[查理曼大帝](../Page/查理曼.md "wikilink")”：事实上，它们已经在[瓦盧瓦王朝和](../Page/瓦盧瓦王朝.md "wikilink")[波旁王朝的加冕仪式中使用了几个世纪](../Page/波旁王朝.md "wikilink")。

纹章上还放了鹰的图案，这是参照了罗马军团的鹰，同时，鹰也是[查理曼大帝的符号](../Page/查理曼.md "wikilink")。帝国披风的红色直接参照了罗马帝国的紫色。这样，[拿破仑把自己打扮成了](../Page/拿破仑一世.md "wikilink")[羅馬帝國和](../Page/羅馬帝國.md "wikilink")[查理曼大帝的继承者](../Page/查理曼.md "wikilink")。

[拿破仑一世在加冕仪式上的宣誓](../Page/拿破仑一世.md "wikilink")：

在人民的眼中，[拿破仑成为这样一位](../Page/拿破仑一世.md "wikilink")[國家元首](../Page/國家元首.md "wikilink")：他代表了一个民族和一位[君主所达成的政治共识](../Page/君主.md "wikilink")，而且，这位君主是
''被上帝的恩典 ''所拣选和庇护的。然而，在国外，他被视为革命的继承者，本质上是反对君主制的。这种模糊显然成为新政权的弱点。

### 帝国的扩张（1805年-1812年）

[Austerlitz-baron-Pascal.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Austerlitz-baron-Pascal.jpg "fig:Austerlitz-baron-Pascal.jpg")》''，作者：弗朗索瓦·杰拉尔（1810年），[凡尔赛宫](../Page/凡尔赛宫.md "wikilink")。\]\]

拿破仑·波拿巴是通过军事上的胜利和联盟使帝国成为欧洲强权的。帝国涵盖了几乎整个欧洲大陆。受到英国军事上和财政上的支持，欧洲的君主们组织了一次又一次反法同盟，但都被拿破仑所粉碎。

1805年，受到[英国的支持](../Page/大不列颠及爱尔兰联合王国.md "wikilink")，[俄罗斯帝国和](../Page/俄罗斯帝国.md "wikilink")[奧地利帝國组成了](../Page/奧地利帝國.md "wikilink")[第三次反法同盟](../Page/第三次反法同盟.md "wikilink")。面对第三次反法同盟，[拿破仑开始了第一次奥地利战争](../Page/拿破仑一世.md "wikilink")。拿破仑的七个军穿过奥地利，越过莱茵河，迎战了[德国](../Page/德国.md "wikilink")。拿破仑皇帝把他的敌人[卡尔·马克包围在](../Page/卡尔·马克·冯·莱贝里希.md "wikilink")[乌尔姆](../Page/乌尔姆.md "wikilink")。10月19日，[马克投降](../Page/卡尔·马克·冯·莱贝里希.md "wikilink")。对拿破仑来说，这是一次辉煌的胜利，然而，他还要面对[库图佐夫的俄罗斯军队和其他的奥地利军队](../Page/米哈伊尔·伊拉里奥诺维奇·库图佐夫.md "wikilink")。

得知乌尔姆失利的消息，奥地利大公[卡尔被迫退回](../Page/卡尔大公_\(奥地利-特申\).md "wikilink")[維也納](../Page/維也納.md "wikilink")。拿破仑的大军团进入[摩拉维亚](../Page/摩拉维亚.md "wikilink")，但这并不能阻止库图佐夫的军队同[亚历山大一世的军队和](../Page/亚历山大一世_\(俄国\).md "wikilink")[弗朗茨一世的军队在奧斯特利茨汇合](../Page/弗朗茨二世_\(神圣罗马帝国\).md "wikilink")。

为了取得胜利，[拿破仑一世打算让他的敌人误以为自己的军队实力太差](../Page/拿破仑一世.md "wikilink")，好让他们发起一场鲁莽的进攻。于是，
他使了大量的诡计（稍一接触就马上撤退，请求另外两位皇帝接受自己谈判的请求，......）。就这样，敌人以为拿破仑只有4万人。库图佐夫没有上当，可是，那些年轻的将军们想在他们的皇帝面前表现一下，结果冲进了拿破仑的陷阱。

1805年12月2日，在[奧斯特利茨戰役中](../Page/奧斯特利茨戰役.md "wikilink")，尽管处于兵力数量上的劣势，[拿破仑一世和他的](../Page/拿破仑一世.md "wikilink")7万3千名士兵使奥俄联军遭受了一场屈辱的败仗。他的战术被认为是成功的军事杰作。

12月26日，[奥地利签署了](../Page/奥地利.md "wikilink")[普雷斯堡和约](../Page/普雷斯堡和约.md "wikilink")。这样，法国可以随心所欲地重组德意志：拿破仑一世建立了[萊茵邦聯](../Page/萊茵邦聯.md "wikilink")，这就事实上解散了[神圣罗马帝国](../Page/神圣罗马帝国.md "wikilink")。最后，奥地利需要支付四千万盾赔款，这是它国民收入的七分之一。

[普魯士不接受法国的霸权通过](../Page/普魯士.md "wikilink")[莱茵邦联延伸到自己的固有边界](../Page/莱茵邦联.md "wikilink")。在[俄罗斯和](../Page/俄罗斯帝国.md "wikilink")[英国的推动下](../Page/英国.md "wikilink")，1806年8月9日，[腓特烈·威廉三世发布动员令](../Page/腓特烈·威廉三世.md "wikilink")，准备对法国开战。

1806年10月，普鲁士、英国、[俄罗斯帝国](../Page/俄罗斯帝国.md "wikilink")、萨克森选侯国和[瑞典组成了](../Page/瑞典.md "wikilink")[第四次反法同盟](../Page/第四次反法同盟.md "wikilink")。

于是拿破仑不得不准备一场新的战争。他把自己的军队集中在莱茵河上，9月25日，他向萨克森发起了进攻，兵力大约16万人（出发时的兵力，战斗期间有所增加）。第一次交战发生在萨尔费尔德战役，在这场战役中，[普鲁士的路易·费迪南亲王阵亡](../Page/路易·斐迪南亲王_\(1772-1806\).md "wikilink")。

法国军队的进展十分迅速，这让他们有能力消灭普鲁士的25万军队。事实也的确如此，[拿破仑和](../Page/拿破仑一世.md "wikilink")[达武元帅在](../Page/路易·尼古拉·达武.md "wikilink")1806年10月14日的[耶拿战役和奥埃尔斯特战役中击溃了普鲁士的军队](../Page/耶拿會戰.md "wikilink")。在这一天中，普鲁士军队损失了大约4万3千人和全部的炮兵。这些失败使[普鲁士人陷入混乱](../Page/古普鲁士人.md "wikilink")。于是我们看到，10月29日，500名法国轻骑兵在[拉薩爾将军的指挥下](../Page/安托萬·夏爾·路易·拉薩爾.md "wikilink")，独自占领了坚固的[什切青](../Page/什切青.md "wikilink")，没有遇到什么抵抗。普鲁士军队不复存在。

10月27日，[拿破仑在队伍前列带领他的](../Page/拿破仑一世.md "wikilink")“大军团”进入[柏林](../Page/柏林.md "wikilink")。从向[普魯士发起进攻](../Page/普魯士.md "wikilink")，到进入[柏林](../Page/柏林.md "wikilink")，拿破仑总共只用了十九天。

1806年11月21日，拿破仑一世下令对英国进行[大陆封锁](../Page/大陆封锁.md "wikilink")。

在战胜了普鲁士人之后，[拿破仑决定在](../Page/拿破仑一世.md "wikilink")[俄罗斯军队到来之前入侵普鲁士所占领的](../Page/俄羅斯帝國陸軍.md "wikilink")[波兰](../Page/波兰.md "wikilink")。

最近一次[瓜分波蘭发生在](../Page/瓜分波蘭.md "wikilink")11年前，这时，在所有的城市，在所有的战役中，拿破仑的士兵作为解放者受到了欢迎。尤其是他们中间还有以前的[东布罗夫斯基意大利波兰军团士兵](../Page/扬·亨利克·东布罗夫斯基.md "wikilink")。波兰各省对普鲁士和俄罗斯占领者的起义为拿破仑提供了3万人。

在[华沙前](../Page/华沙.md "wikilink")，俄罗斯人退缩了，他们拒绝开战。[缪拉占领了波兰首都的外围普拉格](../Page/若阿尚·缪拉.md "wikilink")。12月19日，[拿破仑抵达](../Page/拿破仑一世.md "wikilink")[华沙](../Page/华沙.md "wikilink")。拿破仑不可避免要在[波兰过冬](../Page/波兰.md "wikilink")，于是，他在华沙度过了1807年的整个1月。在这里他遇到了玛丽·瓦莱夫斯卡。实际上，法国军队需要休整，他们没法马上迎战俄罗斯军队。于是，法军合拢到[维斯瓦河的冬季宿营地等待国内的增援](../Page/维斯瓦河.md "wikilink")。幸运的是，在波兰人的记忆中，从来没有过这么温暖的冬天。对法国人来说，在这个季节里，这里的温度要比巴黎温和。

1807年1月底，俄罗斯将军[本尼格森发起进攻](../Page/列文·奥古斯特_\(本尼格森伯爵\).md "wikilink")，这使得[拿破仑不得不在](../Page/拿破仑一世.md "wikilink")2月8日投入了那场激烈的、举棋不定的[埃劳战役](../Page/埃劳战役.md "wikilink")。尽管双方都损失惨重，但俄罗斯主动后撤。

法国军队于是反攻。6月10日，在海尔斯堡战役中，[缪拉的骑兵以一场不可思议的冲锋迫使](../Page/若阿尚·缪拉.md "wikilink")[本尼格森的军队再次后撤](../Page/列文·奥古斯特_\(本尼格森伯爵\).md "wikilink")。法国人主动追击，终于在6月14日的[弗里德蘭戰役中取得了一场决定性的胜利](../Page/弗里德蘭戰役.md "wikilink")。对这场战役的构想，从兵力的运用到战场形势的判断，都可以与奧斯特利茨戰役相媲美，堪称典范。毫无疑问，[弗里德蘭戰役标志着法国军队取得了胜利](../Page/弗里德蘭戰役.md "wikilink")。

7月7日，两国元首在[提尔西特签署了以所在城市命名的](../Page/苏维埃茨克_\(加里宁格勒州\).md "wikilink")《[提尔西特条约](../Page/提尔西特条约.md "wikilink")》。[俄罗斯成为法兰西帝国的盟国](../Page/俄罗斯帝国.md "wikilink")，割让[科托爾和](../Page/科托爾.md "wikilink")[伊奧尼亞群島的地中海领土](../Page/伊奧尼亞群島.md "wikilink")，并且加入[对英国的大陆封锁](../Page/大陆封锁.md "wikilink")。对[普魯士王國来说](../Page/普魯士王國.md "wikilink")，这是一场灾难：它割让[易北河以西的领土](../Page/易北河.md "wikilink")，用于建立[威斯特法伦王国](../Page/威斯特法伦王国.md "wikilink")，拿破仑皇帝的弟弟[杰罗姆将成为这个新国家的国王](../Page/热罗姆·波拿巴.md "wikilink")。它必须割让在[波兰占领的土地](../Page/波兰.md "wikilink")，用来建立[華沙公國](../Page/華沙公國.md "wikilink")，而且，必须支付巨额的战争赔款。拿破仑皇帝从没有获得如此大的权力。

从1807年底开始，法国对[伊比利亚半岛事务的介入](../Page/伊比利亚半岛.md "wikilink")（入侵葡萄牙迫使其实施大陆封锁，干涉西班牙王朝的危机）引发了[西班牙战争](../Page/半岛战争.md "wikilink")。这是一场持续了六年多的冲突，并将严重地削弱法兰西帝国。

法国和西班牙之间的《[枫丹白露条约](../Page/枫丹白露条约.md "wikilink")》（1807）允许法国在伊比利亚半岛进行干预以控制葡萄牙：1807年11月27日，葡萄牙国王[若昂六世和他的朝臣在英国舰队的帮助下流亡](../Page/若昂六世.md "wikilink")[巴西](../Page/巴西.md "wikilink")。几个月后，前往葡萄牙的法国军队正控制着许多西班牙城市，就在1808年5月2日马德里起义之后，拿破仑在[巴约讷使](../Page/巴约讷_\(比利牛斯-大西洋省\).md "wikilink")[卡洛斯四世退位](../Page/卡洛斯四世.md "wikilink")，并且，[卡洛斯四世放弃了他儿子](../Page/卡洛斯四世.md "wikilink")[费尔南多七世以及](../Page/费尔南多七世.md "wikilink")[费尔南多七世的兄弟们的王位继承权](../Page/费尔南多七世.md "wikilink")。《巴约讷条约》（1808）允许拿破仑将他的哥哥[约瑟夫·波拿巴扶上西班牙王位](../Page/约瑟夫·波拿巴.md "wikilink")。然而，对这个国家的控制却十分困难。一方面是由于西班牙人民的起义，尤其是[游击战](../Page/游击战.md "wikilink")；另一方面是由于英国的干涉，它驱逐葡萄牙的法国军队（1808年8月30日的《辛特拉協定》）。法国军队再也没有能够征服葡萄牙。

1809年，法国和[奥地利再次发生冲突](../Page/奧地利帝國.md "wikilink")。法国在[瓦格兰战役中战胜了](../Page/華格姆戰役.md "wikilink")[第五次反法同盟](../Page/第五次反法同盟.md "wikilink")，并且迫使[哈布斯堡王朝签订了](../Page/哈布斯堡王朝.md "wikilink")[申布倫條約](../Page/申布倫條約.md "wikilink")。

[Carte_de_l'Empire_Français_1812.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Carte_de_l'Empire_Français_1812.jpg "fig:Carte_de_l'Empire_Français_1812.jpg")，[意大利王国](../Page/意大利王国_\(拿破仑时代\).md "wikilink")（1805年至1814年），那不勒斯王国（1806年至1815年），[莱茵邦联和](../Page/莱茵邦联.md "wikilink")[伊利里亚和達爾馬提亞](../Page/伊利里亞省.md "wikilink")》。\]\]

### 帝国的颠峰（1812年）

[Map_administrative_divisions_of_the_First_French_Empire_1812-fr.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Map_administrative_divisions_of_the_First_French_Empire_1812-fr.svg "fig:Map_administrative_divisions_of_the_First_French_Empire_1812-fr.svg")
1812年，在其巅峰时期，法兰西帝国包含130个省，超过4千4百万国民。在盟国的协助下，它有能力动用60万军队对抗俄罗斯。它在[德意志](../Page/德国.md "wikilink")、[意大利](../Page/意大利.md "wikilink")、[西班牙和](../Page/西班牙.md "wikilink")[華沙公國维持广泛的军事存在](../Page/華沙公國.md "wikilink")。[普魯士和](../Page/普魯士王國.md "wikilink")[奧地利是它的盟国](../Page/奧地利帝國.md "wikilink")。另外，[伊利里亚行省直接受帝国的管辖](../Page/伊利里亞省.md "wikilink")，虽然并没有获得传统意义上省的地位（1811年废弃了殖民地设省计划），同时，加泰罗尼亚在1812年1月脱离西班牙王国，直接被拿破仑皇帝的权力所统治。

### 帝国的衰亡（1812年-1815年）

1808年2月，[缪拉接管了驻扎在西班牙的法国军队](../Page/若阿尚·缪拉.md "wikilink")，以支援对葡萄牙的入侵。马德里人民十分关切被拿破仑召唤到巴约讷的西班牙王室，5月2日，他们对法国军队奋起反抗（*Dos
de
mayo：五月二日*起义，西班牙语）。于是，在5月2日到3日的那天夜里，缪拉进行了一次残酷的镇压。从1809年到1810年，西班牙游击队的斗争是犹豫不定的。从1811年到1812年，法国在西班牙的失败倍增，同时，大陆封锁政策和《提尔西特条约》增加了法兰西帝国和俄罗斯帝国的经济敌对，两国之间的的外交紧张局势进一步升级。

1812年6月24日，法国和俄罗斯之间日益紧张的局势导致拿破仑和他的“大军团”[入侵俄罗斯领土](../Page/俄法战争.md "wikilink")，这支“大军团”由二十个国家民族的士兵所组成。[俄法战争对法兰西帝国来说是灾难性的](../Page/俄法战争.md "wikilink")。俄罗斯人使用了[焦土政策](../Page/焦土政策.md "wikilink")，他们毁坏自己的粮食和家园，以防止敌方士兵获得食物或居所。“大军团”几乎全军覆没（出发的时候是60万人，回来的时候只剩下大约3万士兵还能战斗），而此时，以前的盟友普鲁士和奥地利，分别在1813年2月和8月重新成为敌人。

1813年，跟[第六次反法同盟的战争导致帝国军队被驱逐出](../Page/第六次反法同盟.md "wikilink")[德意志](../Page/德国.md "wikilink")（10月19日的[莱比锡战役](../Page/莱比锡战役.md "wikilink")），只剩下几个据点。1814年，从1月到3月间，爆发了“法国战争”，反法同盟入侵了法国。拿破仑在1814年4月6日退位，随后，奥地利人、普鲁士人和俄罗斯人占领了法国。

1815年3月20日到6月22日的[百日王朝是拿破仑最后的回归](../Page/百日王朝.md "wikilink")，它以法国军队在[滑铁卢的溃败](../Page/滑铁卢战役.md "wikilink")（6月18日）而告终。

## 评价

至少在开始的时候，法兰西帝国把自己表现为执政府和共和国的继承者。军队的胜利向被占领的国家传播了[革命的经验](../Page/法国大革命.md "wikilink")。法国军队所到之处，封建领主们的司法权和薪俸都被废除。除了[波兰](../Page/波兰.md "wikilink")，[贵族阶层的特权都被消灭](../Page/贵族政治.md "wikilink")。拿破仑法典被引入到许多国家，尤其是荷兰、德意志和意大利，使每一个人在法律面前一律平等。它建立了陪审团制度并使[离婚合法化](../Page/离婚.md "wikilink")。

法兰西帝国也是新贵族的熔炉。拿破仑借着重新划分欧洲版图的机会，让他的家庭和亲戚得到了欧洲许多国家的[王位](../Page/御座.md "wikilink")，还仿效旧制度给他的主要合作者们授予了[贵族头衔](../Page/贵族等级.md "wikilink")。

## 大事年表

  - 1804年5月18日：宣布[拿破仑·波拿巴为](../Page/拿破仑一世.md "wikilink")“法国人的皇帝”
  - 1804年5月24日：确立[永河畔拉罗什的扩建计划](../Page/永河畔拉罗什.md "wikilink")
  - 1804年7月15日：第一次颁发[法國榮譽軍團勳章](../Page/法國榮譽軍團勳章.md "wikilink")。
  - 1804年12月2日：教宗[庇护七世为拿破仑加冕](../Page/庇护七世.md "wikilink")
  - 1805年12月2日：[奧斯特利茨戰役](../Page/奧斯特利茨戰役.md "wikilink")
  - 1806年10月14日：[耶拿战役和奥埃尔斯特战役](../Page/耶拿會戰.md "wikilink")
  - 1806年12月21日：确立“[大陆封锁](../Page/大陆封锁.md "wikilink")”政策
  - 1807年2月8日：[埃劳战役](../Page/埃劳战役.md "wikilink")
  - 1807年6月14日：[弗里德蘭戰役](../Page/弗里德蘭戰役.md "wikilink")
  - 1807年7月7日：同[俄罗斯签署](../Page/俄罗斯帝国.md "wikilink")《[提尔西特条约](../Page/提尔西特条约.md "wikilink")》，归于和平
  - 1808年5月2日：[西班牙战争开始](../Page/半岛战争.md "wikilink")
  - 1809年12月15日：[拿破仑一世和](../Page/拿破仑一世.md "wikilink")[约瑟芬·德·博阿尔内离婚](../Page/约瑟芬·德·博阿尔内.md "wikilink")
  - 1810年4月2日：[拿破仑和](../Page/拿破仑一世.md "wikilink")[奥地利的瑪麗·路易莎结婚](../Page/瑪麗·路易莎.md "wikilink")
  - 1811年3月20日：皇位继承人[拿破仑二世出生](../Page/拿破仑二世.md "wikilink")
  - 1812年6月24日至12月30日：[俄法战争](../Page/俄法战争.md "wikilink")
  - 1813年10月16日至10月19日：[莱比锡战役](../Page/莱比锡战役.md "wikilink")
  - 1814年1月至3月：法国战争（包括[兰斯战役](../Page/汉斯战役_\(1814年\).md "wikilink")）；奥地利、普鲁士和俄罗斯占领法国
  - 1814年4月6日：拿破仑第一次退位
  - 1814年5月30日：[第一次巴黎和约](../Page/巴黎条约_\(1814年\).md "wikilink")
  - 1815年3月20日至6月22日：[百日王朝](../Page/百日王朝.md "wikilink")
  - 1815年6月18日：[滑铁卢战役](../Page/滑铁卢战役.md "wikilink")
  - 1815年6月22日：拿破仑第二次退位
  - 1815年12月20日：[第二次巴黎和约](../Page/巴黎条约_\(1815年\).md "wikilink")

## 政治

### 政府

在法兰西帝国时期，每一个[部長直接为](../Page/部長.md "wikilink")[拿破仑一世工作](../Page/拿破仑一世.md "wikilink")：所有的权力都在他手中\[3\]。他们被简化为没有主动性、仅仅负责执行的代理人。他们的工作在于监督法律的实施\[4\]。

为了协助部长，还要成立由[最高行政法院成员所领导的部门](../Page/法国最高行政法院.md "wikilink")——总局，不过，总局是有大量工作的，它几乎是独立于部长的。于是，1804年成立了邮政总局，1805年成立了林业总局，1806年成立了军事查核和征兵总局，1808年成立了军粮总局，1810年成立了矿业总局，再加上[執政府时期成立的总局](../Page/執政府.md "wikilink")\[5\]。

### 地方

[France.1804.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:France.1804.jpg "fig:France.1804.jpg")

1804年5月18日拿破仑·波拿巴称帝的时候，法国拥有106个[省](../Page/省_\(法国\).md "wikilink")。它不仅包括旧制度下的[行省所划的八十三个省和](../Page/行省_\(法国\).md "wikilink")[教宗国原来在法国的飞地](../Page/教皇国#法国大革命与拿破仑战争.md "wikilink")(Comtat
Venaissin)，还有[法国大革命战争所占领的](../Page/法国大革命战争.md "wikilink")[比利时和](../Page/比利时.md "wikilink")[卢森堡分成的九个省](../Page/卢森堡.md "wikilink")，莱茵河左岸分成的四个省，合并[萨伏依公国](../Page/萨伏依公国.md "wikilink")、尼斯郡和日内瓦共和国后分成的三个省，原属于[撒丁王国的](../Page/薩丁尼亞王國.md "wikilink")[皮埃蒙特分成的六个省](../Page/皮埃蒙特大区.md "wikilink")。

地方机构建立于一个新的原则之上：治理是一个人的事，大家进行协商。从此以后，所有的权力代理人都归拿破仑任命，同时，建立了金字塔式的结构：省，区，镇。在省的最高层，省长进行领导，在省议会讨论的协助下，省长做出最终的决定。至于区：区长听命于省长和区议会。区长把省长的命令传达给镇长和镇议会。地方政府完全掌握在省长手中，他们由拿破仑任命和罢免，后来在圣赫勒拿岛的时候，拿破仑把他们称为“小脚皇帝”。所有一切都建立在省长之上，他的优劣是根据那个省民众的看法、道路状况和征兵率来判断的。

### 伊利里亚行省

[伊利里亚行省是根据](../Page/伊利里亚省.md "wikilink")1809年10月14日合并几处领土的法令而设立的，这几处领土成分复杂：包括1806年占领的[達爾馬提亞](../Page/達爾馬提亞.md "wikilink")，大部分[克罗地亚](../Page/克罗地亚.md "wikilink")，[卡尼奧拉](../Page/卡尼奧拉公國.md "wikilink")，[克恩顿和一部分](../Page/克恩顿_\(斯洛文尼亚\).md "wikilink")[提洛](../Page/提洛伯國.md "wikilink")\[6\]。这次吞并的目的在于削弱[奧地利](../Page/奧地利帝國.md "wikilink")，阻止[英国进入](../Page/大不列颠及爱尔兰联合王国.md "wikilink")[的里雅斯特](../Page/的里雅斯特.md "wikilink")，从而向英国商人关闭整个[亚得里亚海东岸](../Page/亚得里亚海.md "wikilink")，并且拥有一个反对[沙皇的](../Page/沙皇.md "wikilink")[斯拉夫政府](../Page/斯拉夫人.md "wikilink")\[7\]。

这一地区被划分为十个行省，后来，1811年被划分为七个行省。每个省被一位行政长官管理，行政长官拥有跟省长一样的权力。这些行省同样被划分为地区，地区的领导人相当于区长。伊利里亚行省的最高领导人是总督，还有一位总财政官协助总督工作\[8\]。

政府在这里实施了法国大革命的经验，但是大部分都没有被民众所接受。赋税面前的平等令民众难以接受，因为他们习惯了奥地利统治下的例外纳税。1811年4月15日实施了[徵兵制](../Page/徵兵制.md "wikilink")。征兵在克罗地亚引起了骚乱。他们逃往奥地利或者[克瓦內爾灣的岛上](../Page/克瓦內爾灣.md "wikilink")。为了躲避随后的征兵，岛上的居民和他们的家庭又再次逃跑\[9\]。宗教也造成了紧张的局势，而且又被当地[神职人员进一步加剧](../Page/圣职者.md "wikilink")，因为他们不支持废除[什一税](../Page/十一奉獻.md "wikilink")\[10\]。

尽管法兰西化被特别地引入到教育中，当局尊重并且学习当地语言\[11\]。当局特别希望用教育来同化人民。根据1810年7月4日的决议，每一个社区必须有一所男子小学，每一个县必须有一所女子小学。当局准备建立几所纯[法语高中](../Page/法语.md "wikilink")，但是计划中的七所只建好了两所（在[莱巴赫和](../Page/卢布尔雅那.md "wikilink")[杜布羅夫尼克](../Page/杜布羅夫尼克.md "wikilink")）。一所[高等学校建立在莱巴赫](../Page/高等教育.md "wikilink")。大量的伊利里亚人被送往法国的[大学校](../Page/大学校_\(法国\).md "wikilink")\[12\]。

## 制度成果

1801年，[拿破仑和教宗](../Page/拿破仑一世.md "wikilink")[庇護七世签署了](../Page/庇護七世.md "wikilink")《[1801年教务专约](../Page/1801年教务专约.md "wikilink")》。1804年3月21日，颁布了《[法国民法典](../Page/法国民法典.md "wikilink")》。1806年，成立了劳工法院。1808年，拿破仑成立了公立[大学](../Page/大学.md "wikilink")。

### 法律

  - 拿破仑法典 ([法国民法典](../Page/法国民法典.md "wikilink")).
  - 劳工法院
  - 法国民事诉讼法典
  - [翻案法院](../Page/翻案法院.md "wikilink")
  - 法国商法典
  - 法国刑法典

### 大型建设

[Paris_July_2011-30.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Paris_July_2011-30.jpg "fig:Paris_July_2011-30.jpg")下令建设[凯旋门以表彰](../Page/巴黎凯旋门.md "wikilink")“大军团”。\]\]

  - 公路建设：仙尼斯峰山口公路，辛普朗山口公路，蒙特热内夫尔山口公路，继续十八世纪开始的公路建设；
  - 港口建设：[安特卫普](../Page/安特卫普.md "wikilink")，[敦刻尔克](../Page/敦刻尔克.md "wikilink")，[瑟堡](../Page/瑟堡-奥克特维尔.md "wikilink")；
  - 水路建设：[烏爾克運河](../Page/烏爾克運河.md "wikilink")，从南特到布雷斯特的运河；
  - [凯旋门和](../Page/巴黎凯旋门.md "wikilink")[卡鲁索凯旋门](../Page/卡鲁索凯旋门.md "wikilink")；
  - 巴黎的[艺术桥](../Page/艺术桥.md "wikilink")，[耶拿桥和](../Page/耶拿桥.md "wikilink")[奧斯特利茨橋](../Page/奧斯特利茨橋.md "wikilink")，[波尔多的](../Page/波尔多.md "wikilink")[皮埃尔桥](../Page/皮埃尔桥.md "wikilink")；
  - 布隆尼亚宫和[旺多姆圆柱](../Page/旺多姆圆柱.md "wikilink")；
  - 建立新城市[永河畔拉罗什](../Page/永河畔拉罗什.md "wikilink")；
  - [巴黎的](../Page/巴黎.md "wikilink")[奥赛码头](../Page/奥赛码头.md "wikilink")，[里昂的](../Page/里昂.md "wikilink")[白莱果广场](../Page/白莱果广场.md "wikilink")，[蓬提维](../Page/蓬提维.md "wikilink")（拿破仑城）；
  - 宗教艺术：[马德莱娜教堂](../Page/马德莱娜教堂.md "wikilink")（巴黎），新马孔聖文生（圣拿破仑）大教堂，永河畔拉罗什圣路易教堂（第一帝国时期决定，波旁复辟时期建设），三个都是新古典主义建筑；
  - 公墓，巴黎停尸房，维莱特屠宰场。

## 参考资料

## 外部链接

  - [拿破仑、他的军团和战役](https://web.archive.org/web/20051025065033/http://web2.airmail.net/napoleon/index.html)
  - [第一帝国杂志，涉及拿破仑时代的历史、战役和军服](http://www.firstempire.net/)

[Category:已不存在的欧洲帝国](../Category/已不存在的欧洲帝国.md "wikilink")
[法兰西第一帝国](../Category/法兰西第一帝国.md "wikilink")

1.

2.  According to his father's will only. Between 23 June and 7 July
    France was held by a Commission of Government of five members, which
    never summoned Napoleon II as emperor in any official act, and no
    regent was ever appointed while waiting the return of the king.
    [1](http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k486114j.pleinepage.f281.langFR)

3.  *Histoire et dictionnaire du consulat et de l'Empire*, André
    Palluel-Guillard,

4.  *Histoire et dictionnaire du consulat et de l'Empire*, André
    Palluel-Guillard,

5.
6.  *Le Grand Empire 1804-1815*, Jean Tulard,

7.  *Le Grand Empire 1804-1815*, Jean Tulard,

8.
9.
10. *Le Grand Empire 1804-1815*, Jean Tulard,

11.
12. *Le Grand Empire 1804-1815*, Jean Tulard,